%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2018 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[12pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=1.2cm]{geometry}

\title{Second degré\\Probabilités}
\date{}
\classe{2\up{de}12}
\dsnum{DS 8 --- blanc}

\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}[Inéquations]~
  \begin{enumerate}
    \item Sans faire de calcul, compléter les pointillés avec < ou >. Justifier.
      \begin{multicols}{2}
        \begin{enumerate}
          \item $0,465 ^2\ldots 0,79 ^2$
          \item $(-1729)^2\ldots(-1728)^2$
        \end{enumerate}
      \end{multicols}
    \item Résoudre :
      \begin{multicols}{2}
        \begin{enumerate}
          \item $x^2\leq4$
          \item $x^2\geq17$
        \end{enumerate}
      \end{multicols}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Représentation graphique]
  Associer chaque fonction à sa courbe, en justifiant.

  \begin{multicols}{2}
    \begin{enumerate}[$f_1: x\mapsto$]
      \item $-x^2-x+2$
      \item $x^2-x$
      \item $x^2+2x-3$
      \item $x^2-2x-3$
    \end{enumerate}
  \end{multicols}

  \begin{tikzpicture}[ultra thick, scale=.5]
    \begin{scope}[shift={(0, 0)}]
      \clip (-2.5, -2.5) rectangle (2, 3.5);
      \draw[-latex] (-2.5,0) -- (2,0);
      \draw[-latex] (0,-3) -- (0,3.5);
      \draw[domain=-2.5:1.5,smooth,red] plot ({\x},{-1.3*(\x-1)*(\x+2)});
      \draw (-1, 1) node[circle, draw, thin, inner sep=1pt]{A};
    \end{scope}

    \begin{scope}[shift={(4.5, 0)}]
      \clip (-2, -2.5) rectangle (4, 4);
      \draw[-latex] (-2,0) -- (4,0);
      \draw[-latex] (0,-3) -- (0,4);
      \draw[domain=-2:5,smooth,red] plot ({\x},{.6*(\x-3)*(\x+1)});
      \draw (1, 1) node[circle, draw, thin, inner sep=1pt]{B};
    \end{scope}

    \begin{scope}[shift={(11, 0)}]
      \clip (-2, -2.5) rectangle (4, 4);
      \draw[-latex] (-2,0) -- (4,0);
      \draw[-latex] (0,-3) -- (0,4);
      \draw[domain=-2:5,smooth,red] plot ({\x},{\x*\x-\x});
      \draw (1, 1) node[circle, draw, thin, inner sep=1pt]{C};
    \end{scope}

    \begin{scope}[shift={(19, 0)}]
      \draw[-latex] (-3.5,0) -- (2,0);
      \draw[-latex] (0,-4) -- (0,3);
      \draw[domain=-3.5:1.5,smooth,red] plot ({\x},{(\x-1)*(\x+3)});
      \draw (-1, -1) node[circle, draw, thin, inner sep=1pt]{D};
    \end{scope}
  \end{tikzpicture}

\end{exercice}

\pagebreak

\begin{exercice}[Problème]~
  \begin{enumerate}
    \item On considère la fonction $f$, définie sur $\mathbb{R}$ par :
      \[f:x\mapsto -x^2+5x-4\]
      \begin{enumerate}
        \item Montrer que $f\left( x \right)=-\left( x-1 \right)\left( x-4 \right)$.
        \item Résoudre $f\left( x \right)=0$.
        \item
          \begin{enumerate}
            \item Dresser le tableau de variations de $f$.
            \item Quel est le maximum de $f$ ? Pour quelle valeur de $x$ est-il atteint ?
          \end{enumerate}
      \end{enumerate}
    \item Une artisan fabrique et vend des chaises. On considère que le nombre $f\left( x \right)$ correspond au bénéfice (en milliers d'euros) tiré de la vente de $x$ dizaines de chaises (par exemple, $f(3)=2$ donc elle gagnera $2$ milliers d'euros pour la vente de \numprint{30} chaises).

      En utilisant les résultats de la question précédente, répondre aux questions suivantes.
      \begin{enumerate}
        \item Pour quel(s) nombre(s) de chaises vendues le bénéfice sera-t-il nul ?
        \item Pour quel nombre de chaises vendues le bénéfice est-il maximal ?
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Probabilités]
  Dans un jeu vidéo, l'héroïne doit ouvrir une porte derrière laquelle se trouve un mage ou un archer, éventuellement accompagné d'un tigre. Pour mieux se préparer à cette confrontation, on a fait des recherches sur Internet, et on a trouvé sur un forum les probabilités suivantes.
  \begin{center}
    \begin{tabular}{l||c|c|c}
      &Archer&Mage&Total \\
      \hline\hline
      Tigre & 0,1 & & 0,4 \\
      \hline
      Pas de tigre & & & \\
      \hline
      Total & 0,3 & 0,7 &1 \\
    \end{tabular}
  \end{center}
  \begin{enumerate}
    \item Compléter le tableau de probabilités.
    \item Donner la probabilité que derrière la porte se trouve :
      \begin{enumerate}[A:]
        \item un mage accompagné d'un tigre ;
        \item un archer ;
        \item un tigre ou un mage (ou les deux).
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}

\end{exercice}

\end{document}
